\chapter{Introdução}

As linguagens de programação C e C++ são algumas das linguagens mais utilizadas
atualmente para o desenvolvimento de software. Elas têm como vantagem serem de
alto-nível e de gerarem código nativo de execução muito eficiente, sendo ideal
para sistemas que possuem porções custosas em termos computacionais.

Um dos problemas destas linguagens é que há um processo de geração de código
para a máquina-alvo a partir do código fonte, chamado \textit{Compilação}. Este
processo pode gastar muito tempo do desenvolvedor, que precisa executá-lo
continuamente durante todo o desenvolvimento do software, tanto para testes
quando para depuração. A situação se agrava ainda mais no caso da linguagem C++,
que possui uma característica de meta-programação chamada \textit{Templates},
que permite a geração de código genérico e eficiente, com um custo de aumento no
tempo de compilação.


\section{Tema}
O tema deste trabalho é o desenvolvimento de uma ferramenta que distribua o
processo de compilação de arquivos fonte nas linguagens de programação C e C++
entre vários computadores conectados em uma rede local, com o objetivo de
reduzir sensivelmente o tempo necessário. 

\section{Delimitação do Tema}
Apesar de na teoria o modelo da ferramenta suportar a compilação distribuída de
outras linguagens de programação, o escopo deste trabalho se limita somente às
linguagens C/C++. Suporte para outras linguagens envolve diferenças sutis,
princialmente em como lidar com as dependências entre os vários arquivos de um
projeto, e é material para um estudo futuro.

\section{Justificativa}
A indústria de desenvolvimento de software vêm evoluindo cada vez mais. O
mercado é ágil, sendo necessário buscar técnicas que agilizem o desenvolvimento,
reduzindo o custo e principalmente o tempo para a conclusão de um projeto.

Boa parte do tempo de um desenvolvedor que utiliza as linguagens C ou C++ é
gasto no processo de compilação. Em grandes projetos, é comum a compilação completa
do sistema levar horas, podendo chegar a até dias em sistemas muito grandes.

A redução deste tempo pode ser então uma solução simples e barata para reduzir o
tempo total do software, aumentando a produtividade e moral dos desenvolvedores,
possivelmente gerando um software mais estável e eficiente.


\section{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é implementar uma ferramenta que distribua o processo
de compilação entre várias máquinas conectadas em uma rede local, reduzindo
substancialmente o tempo total necessário. Essa ferramenta foi batizada de
\emph{Hydra}, em referência à besta mitológica de várias cabeças.  Além de
reduzir o tempo de compilação, a ferramenta deve possuir as seguintes
características:
\begin{enumerate}
\item
    \emph{Multiplataforma} - Trabalhar no maior número de sistemas operacionais
    possível.
\item
    \emph{Independência de Compilador} - trabalhar com qualquer compilador
    C/C++, atendendo apenas alguns pré-requisitos.
\item 
    \emph{Não Obtrusivo} - O Hydra deve alterar o mínimo possível a maneira como o
    programador trabalha, adaptando-se ao seu ambiente.
\end{enumerate}

\section{Hipótese}
Supõe-se que a compilação paralela em múltiplas máquinas deve reduzir
consideravelmente o tempo de compilação, com cada máquina extra diminuindo o
tempo de forma proporcional. Por exemplo, com 7 máquinas, espera-se que o tempo
seja reduzido para 1/7 do original.

\chapter{Metodologia} 
O Hydra deverá ser implementado na linguagem de programação
interpretada \emph{Python}, que é uma linguagem de auto-nível, interpretada,
orientada a objetos e de código aberto. Ela atende o requisito de ser
multi-plataforma e possuir ferramentas para comunicação em rede. 

A comunicação de rede deverá ser implementada usando o pacote \textit{Pyro}
(Python Remote Objects), que é um avançado e poderoso sistema de Objetos
Distribuídos, facilitando em muito os detalhes de comunicação em rede.


\chapter{Cronograma}
O tempo total de desenvolvimento da ferramenta deve variar de 4 a 5 meses.
Cerca de 2 meses devem ser gastos na pesquisa das melhores formas de lidar com o
processamento distribuído e técnicas de programação paralela, estudo do problema 
de compilar arquivos fonte em outras máquinas de maneira precisa levando-se em
conta as dependências entre os arquivos, etc.
O tempo restante deve ser gasto na implementação da ferramenta e testes em
laboratório, além da coleta de resultados para análise da validade da hipótese
deste trabalho.

\chapter{Referências Bibliográficas}

MARTELLI, Alex, Python In A Nutshell. 2003

STROUSTRUP, Bjarne, The C++ Programming Language. 2002
