\chapter{Introdução}

As linguagens de programação C e C++ têm como vantagem serem linguagens de auto-nível e de 
gerarem código nativo de execução muito eficiente, sendo ideal
para sistemas que possuem porções custosas em termos de recursos computacionais. 
Mas este poder possui um custo: a \textit{compilação do código fonte}. 

A compilação do código fonte é o trabalho realizado por um programa 
(chamado de \textit{Compilador}) de transformar o texto da linguagem de programação em uma 
representação binária que pode ser então executada pelo computador; este processo
normalmente é bastante custoso, tanto em tempo de processamento quanto em memória,
dificultando bastante o trabalho do desenvolvedor de software. 


\chapter{Tema}
O tema deste trabalho é o desenvolvimento de uma ferramenta que distribua o
processo de compilação de arquivos fonte nas linguagens de programação C e C++
entre vários computadores conectados em uma rede local, com o objetivo de
reduzir sensivelmente o tempo necessário. 

\section{Delimitação do Tema}
Apesar de na teoria o modelo da ferramenta suportar a compilação distribuída de
outras linguagens de programação, o escopo deste trabalho se limita somente às
linguagens C/C++. Suporte para outras linguagens envolve diferenças sutis,
princialmente em como lidar com as dependências entre os vários arquivos de um
projeto, e pode ser material para um estudo futuro.

\chapter{Justificativa}
A indústria de desenvolvimento de software vêm evoluindo cada vez mais. O
mercado é ágil, sendo necessário buscar técnicas que agilizem o desenvolvimento,
reduzindo o custo e principalmente o tempo para a conclusão de um projeto.

Boa parte do tempo de um desenvolvedor que utiliza as linguagens C ou C++ é
gasto no processo de compilação. Em grandes projetos, é comum a compilação completa
do sistema levar horas, podendo chegar a até dias em sistemas muito grandes.

A redução deste tempo pode ser então uma solução simples e barata para reduzir o
tempo total do software, já que o preço do tempo do desenvolvedor é muito maior
que o custo com o equipamento disponível.

\chapter{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é implementar uma ferramenta que distribua o processo
de compilação entre várias máquinas conectadas em uma rede local, reduzindo
substancialmente o tempo total necessário. Essa ferramenta foi batizada de
\emph{Hydra}, em referência à besta mitológica de várias cabeças.  Além de
reduzir o tempo de compilação, a ferramenta deve possuir as seguintes
características:
\begin{enumerate}
\item
    \emph{Multiplataforma} - Trabalhar no maior número de sistemas operacionais
    possível.
\item
    \emph{Independência de Compilador} - trabalhar com qualquer compilador
    C/C++, atendendo apenas alguns pré-requisitos, como conhecimento dos parâmetros
    compreendidos pelo compilador.
\item 
    \emph{Não Obtrusivo} - O Hydra deve alterar o mínimo possível a maneira como o
    programador trabalha, adaptando-se ao seu ambiente.
\end{enumerate}


\chapter{Metodologia} 
O Hydra deverá ser implementado na linguagem de programação
interpretada \emph{Python} \cite{Python}, que é uma linguagem de auto-nível, interpretada,
orientada a objetos e de código aberto. Ela atende o requisito de ser
multi-plataforma e possuir ferramentas para comunicação em rede. 

A comunicação de rede deverá ser implementada usando o pacote \textit{Pyro} 
(Python Remote Objects) \cite{Pyro}, que é um avançado e poderoso sistema de Objetos
Distribuídos, facilitando em muito os detalhes de comunicação em rede. Utilizando Pyro,
o usuário somente codifica como se estivesse trabalhando com objetos locais, enquanto
o pacote cuida de todo o trabalho de comunicação em rede.


\chapter{Resultados Esperados}
Supõe-se que a compilação paralela em múltiplas máquinas deve reduzir
consideravelmente o tempo de compilação, com cada máquina extra diminuindo o
tempo de forma proporcional. No entanto um aproveitamento de 100\% é considerado 
impossível (\cite{distcc}), por isso ganhos de 70\% a 90\% são esperados.
