% $Id: conclusao.tex,v 1.1 2003/04/10 23:12:59 gweber Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Conclusão
%% Copyright 2003 Dehon Charles Regis Nogueira.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença
%% descrita no arquivo LICENCA que o acompanha.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter*{Conclusões}

As medidas de permissividade -- através da técnica de espectroscopia de impedância -- e as do parâmetro de transmissão -- utilizando a espectroscopia de microondas -- mostraram, para praticamente todas as amostras aqui analisadas, uma grande similaridade. Os comportamentos relativos das amostras obtidas, segundo uma das técnicas, encontraram correspondência nos valores conseguidos através da outra.

Através da repetição das medidas de permissividade com uma mesma amostra em dias diferentes, observou-se que havia uma erro inerente à técnica de medição, que pôde ser mensurado em torno de $\pm 1\%$.

O valor da permissividade encontrado para a gasolina tipo C, com teor alcoólico da ordem de $24\% \pm 1\%$, na freqüência de $10$ MHz, foi de $5,43 \pm 1\%$. Ou seja, a constante dielétrica de qualquer amostra com essas características, em $10$ MHz, deve estar dentro da faixa que vai de $5,37$ a $5,49$.

Observou-se que o parâmetro de transmissão medido nas amostras de gasolina tipo C, com teor alcoólico de $24\% \pm 1\%$, oscilou na faixa que vai de $-17$ a $-18$ dB (para a célula de 12,2 cm de comprimento).

As primeiras amostras coletadas de cada posto -- coleta 1 --, apresentaram valores de permissividade e do módulo do parâmetro de transmissão bastante inferiores àqueles observados nas amostras das coletas 2 e 3. Este fato é explicado pelo aumento no teor alcoólico da gasolina determinado pela legislação vigente na época das duas últimas coletas. Houve um aumento de $2\%$ na quantidade de álcool permitida, passando de $22\% \pm 1\%$ para $24\% \pm 1\%$.

%As curvas de atenuação provenientes das medidas de permissividade apresentaram uma forma constante entre todas as amostras. Contudo, os valores de atenuação não puderam ser tomados como referência para a análise da qualidade das amostras, pois o fator de perda $D$ medido, que é um dos componentes do equacionamento da atenuação, esteve sempre mais susceptível a erros do que a constante dielétrica. Assim, as medidas do fator de perda, devido à sua instabilidade, não podem ser usadas como referência para análise, o que inviabiliza o estudo da atenuação através da técnica utilizada de espectroscopia de impedância.

%As curvas de atenuação obtidas através da espectroscopia de microondas utilizando a célula de combustível da Universidade Federal do Ceará tampouco apresentam dados esclarecedores. Nas freqüências mais baixas (de $0$ a $105 MHz$) do espectro analisadas -- que vai de $300 KHz$ a $3 GHz$ --, que são aquelas onde existe contato entre os dois métodos estudados, as medidas do parâmetro de transmissão mostraram-se instáveis, inviabilizando o estudo nessa faixa específica. A causa provável dessa instabilidade e divergência com os dados recebidos da Universidade Federal do Pernambuco está na incorreta calibração do equipamento. Além disso, a célula de combustível foi projetada para freqüências mais altas.

%As medidas de atenuação retiradas da análise dos dados de ganho e fase através do impedancímetro também não apresentaram resultados satisfatórios, ficando difícil até mesmo identificar as gasolinas A e C devido à proximidade dos valores registrados.

As medições de impedância e do parâmetro de transmissão realizadas nas amostras com laudo provenientes do Laboratório de Combustíveis e Lubrificantes da UFC -- LCL -- são compatíveis com as análises físico-químicas de controle. As amostras aprovadas pelo LCL também foram aprovadas pela análise através de medidas elétricas. Contudo, a análise dos dados de permissividade mostrou que esta técnica é mais recomendável como índice de balizamento da qualidade da gasolina. %As amostras por eles condenadas também apresentaram um comportamento divergente do esperado. A análise de permissividade foi mais contundente, colocando as amostras descartadas pelo LCL bastante afastadas daquelas aprovadas. No caso das medidas do parâmetro de transmissão, a amostra rejeitada de número 4665 apresentou valores bastante divergentes das demais. Já a outra amostra que não foi aprovada, a de número 4644, não mostrou valores tão afastados das demais quanto aqueles que foram observados na análise de permissividade. Ainda assim, é possível observar pelo gráfico do parâmetro de transmissão que o seu comportamento diverge das outras em freqüências mais baixas, e não no final do espectro como costuma-se observar.

Na mistura de gasolina C e álcool etílico observou-se, como esperado, que, com o aumento do teor de álcool, houve uma elevação da permissividade, bem como um crescimento da absorção. Como o álcool é uma molécula polar, ao contrário dos hidrocarbonetos da gasolina, quando um campo elétrico é aplicado, ocorre polarização da sua estrutura. Esse comportamento pode ser comprovado pela maior constante dielétrica encontrada na gasolina C em relação à gasolina A. Existe também uma atenuação maior, observada pela diminuição do parâmetro de transmissão, com a elevação do teor alcoólico. Com relação aos modelos de mistura analisados, observou-se que a mistura \textit{gasolina C x etanol} apresenta um comportamento bastante similar ao descrito pelo modelo de fases em paralelo -- pelo menos nas dosagens aqui analisadas.

Na mistura de gasolina C com o solvente aguarrás, verificou-se a redução da constante dielétrica, pois o aguarrás tem uma permissividade muito parecida com a da gasolina tipo A. Houve também um aumento do parâmetro de transmissão, indicando uma redução da atenuação, o que é também bastante natural. Entretanto, como os valores de constante dielétrica e do parâmetro de transmissão entre a gasolina C e o aguarrás são bem mais próximos que os existentes entre a gasolina C e o álcool etílico, a dosagem necessária de aguarrás na gasolina, para que haja uma detecção através dos métodos de medidas elétricas, é maior.

Na mistura entre água destilada e álcool etílico, observou-se que o comportamento da mistura assemelhou-se àquele descrito pelo modelo de fases em paralelo até aproximadamente a fração de $75\%$ de álcool. Com o aumento do teor de água, o comportamento da mistura difere de todos os modelos analisados.

Na análise de outros derivados de petróleo, observou-se que todos têm valores de constante dielétrica muito próximos aos da gasolina A. O óleo diesel apresentou os maiores valores de permissividade, seguidos pelos querosenes -- de marcas diferentes --, que tiveram comportamentos bastante similares. O aguarrás e a gasolina A apresentaram valores muito próximos. E a menor constante dielétrica foi detectada no solvente comercial.

Na medida realizada com líquidos de permissividade conhecida, de qualidade assegurada, verificou-se um comportamento linear entre os valores de constante dielétrica teórica e a capacitância medida. Esse fato demonstra que é possível determinar, com precisão satisfatória, a permissividade de outras amostras através da capacitância e da equação da reta obtida empiricamente.

A atenuação calculada através dos valores medidos de Cp e D mostrou valores menores que aqueles apresentados pelas técnicas diretas (por transmissão e por ganho e fase), enquanto que a atenuação medida por transmissão apresentou os valores mais altos.

%Na análise do parâmetro de transmissão verificou-se que com a célula de combustível da Universidade Federal do Pernambuco as medidas apresentaram uma resolução maior. Este fato se deve ao comprimento da referida célula ser bem superior ao da célula pertencente à Universidade Federal do Ceará. O parâmetro de tranmissão, dado em decibéis, é função do comprimento da amostra. Assim, células maiores apresentam uma precisão maior de análise. Além disso, como o volume de líquido também é mais elevado, a análise está menos sujeita a problemas com pequenas impurezas.

Os métodos de medidas elétricas apresentaram boa precisão e consistência em seus resultados. Para uma análise mais precisa dos valores de constante dielétrica e de transmissão, seria necessário um maior controle das condições de medição -- como a temperatura, por exemplo. Para análise em campo, essas condições são impraticáveis. Mesmo assim, os métodos mostraram precisão suficiente para serem utilizados, principalmente se pudermos comparar os valores esperados com um padrão proveniente da distribuidora. Assim, a análise deve ser feita tomando-se por base valores relativos das propriedades, comparados a um padrão, e não valores absolutos.

Uma equipe de campo, tendo em mãos a análise de uma amostra proveniente da distribuidora, poderia rastrear esse lote e comparar o valor da gasolina medida nos postos com esse valor de referência. A precisão observada por este trabalho é suficiente para detectar diversas formas de adulteração, pois os valores das propriedades elétricas dos adulterantes são bastante diversos daqueles da gasolina C e a quantidade usada na adulteração normalmente não é pequena, pois, em caso contrário, não haveria vantagens comerciais.

Assim, a análise das propriedades elétricas, quando realizada em campo, em condições não controladas, é útil como forma de triagem da gasolina C. Caso haja algum problema, a amostra seria encaminhada para um laboratório, onde se utilizariam os testes normatizados e seria elaborado um parecer mais detalhado.

\section*{Perspectiva de Trabalhos Futuros}

Como sugestão para possíveis trabalhos futuros, tem-se:

\begin{itemize}
	\item Realização de um estudo comparativo entre as absorções experimentais medidas pelas diversas técnicas, utilizando-se células com diferentes geometrias;
	\item Estudo da atenuação e da constante dielétrica para outros combustíveis e derivados de petróleo;
	\item Estudo das propriedades elétricas de outras substâncias utilizadas na indústria ou produzidas por ela;
	\item Estudo da correlação entre as propriedades elétricas de um combustível, ou outra substância de uso industrial, com diversas propriedades físico-químicas;
	\item Estudo de um modelo teórico que descreva mais adequadamente as propriedades experimentais das misturas.
\end{itemize}
