% $Id: introducao.tex,v 1.1 2003/04/10 23:12:59 gweber Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Introdução
%% Copyright 2003 Dehon Charles Regis Nogueira.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença
%% descrita no arquivo LICENCA que o acompanha.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Introdução}

Nos últimos anos aconteceram grandes alterações nas concepções adotadas quanto ao setor petrolífero. Ocorreu a quebra do monopólio da Petrobrás, foi criada uma agência reguladora para o setor e houve diversas alterações nas políticas até então adotadas.

Essas alterações tiveram que levar em conta as diversas mudanças ocorridas no cenário mundial e problemas relativamente novos -- ou que tornaram-se mais urgentes devido à opinião pública e à grande competitividade de nossos tempos. Entre os temas que passaram a ter grande destaque, temos a questão da qualidade.

Em qualquer setor industrial, a qualidade é um dos fatores primordiais para assegurar a permanência de uma empresa dentro de certos parâmetros que permitam competir, com alguma chance de êxito, num mercado com disputas cada vez mais acirradas. A busca pela qualidade deve permear toda a cadeia produtiva, tendo que haver um controle dos processos utilizados e dos produtos industriais. No caso do setor petrolífero, onde a livre concorrência não é uma realidade, a Agência Nacional de Petróleo desempenha um importante papel no controle da qualidade.

Na área mais específica do refino de petróleo, é fundamental garantir a qualidade dos produtos com custos compatíveis com os padrões internacionais. Para que isso seja possível, o parque industrial do Brasil deverá passar por diversas reformas e modernizações -- o que já começa a ocorrer. Contudo, garantir qualidade apenas na indústria não é suficiente para assegurar a satisfação do consumidor. Ter certeza de que o produto manterá suas especificações, tanto no transporte quanto na distribuição, é fundamental para que o setor desfrute de credibilidade junto à sociedade. Além dos aspectos comerciais e da preocupação com o consumidor, a ANP e o governo federal têm ainda outro grande interesse no que concerne à qualidade de combustíveis: evitar evasão fiscal. Quando um combustível é adulterado, um componente de menor valor comercial e, muitas vezes, livre de tarifação é adicionado ao produto principal. Com essa prática, o estado é lesado em seus interesses fiscais.

Assim sendo, a análise dos combustíveis nos pontos de distribuição assume um papel crucial na busca pela qualidade, no controle fiscal e na satisfação do cliente. Várias são as metodologias utilizadas no controle da qualidade, e diversas são as estratégias adotadas. A Agência Nacional de Petróleo tem feito diversos esforços nesse sentido, inclusive com a criação no Ceará -- mais especificamente na Universidade Federal do Ceará -- de um laboratório voltado exclusivamente para a análise de combustíveis e lubrificantes: o Laboratório de Combustíveis e Lubrificantes -- LCL, vinculado à Faculdade de Engenharia Química do Centro de Tecnologia da UFC.

Os métodos utilizados pelo laboratório de combustíveis local baseiam-se nos testes normatizados pela Associação Brasileira de Normas Técnicas -- ABNT -- e pela \textit{American Society for Testing and Materials} -- ASTM. Essas análises levam em conta características como aspecto do combustível, sua cor, o teor alcoólico, faixas de destilação, quantidade de resíduo, octanagem e teor de componentes controlados -- como o benzeno, o enxofre e os aromáticos. Esses testes são importantes porque indicam se o combustível em questão tem suas propriedades dentro de certos valores pré-estabelecidos pela legislação vigente.

Apesar da qualidade das análises realizadas por esses métodos, que são amplamente difundidos, existe uma séria limitação quanto a sua aplicação: as amostras têm que ser recolhidas nos postos e levadas para o laboratório, o que ocasiona perda de tempo e poderia, em diversos casos, ser evitado.

O objetivo deste trabalho é exatamente auxiliar no desenvolvimento de uma metodologia que possa atuar especificamente na análise do combustível \textit{in loco}, proporcionando uma triagem preliminar das amostras que mereçam uma análise mais detalhada em laboratório, separando-as de outras que não apresentem indícios de adulteração ou contaminação.

A quantidade de contaminantes existente nas amostras -- tais como o volume de solventes ou de água, por exemplo -- normalmente é elevada; para que que haja vantagens econômicas para os fraudadores, é necessário que o teor dessas outras substâncias seja bastante considerável. Assim, técnicas que apresentem bons níveis de sensibilidade poderiam detectar facilmente qualquer adulteração.

Nesse contexto, a análise através de medidas elétricas pode ser uma ferramenta bastante útil na verificação preliminar de amostras de combustível. As propriedades elétricas da gasolina tipo C -- que possui teor alcoólico acima de 20\% em volume -- são muito diferentes daquelas apresentadas tanto por solventes quanto pela água. Assim sendo, a adição de quaisquer destes contaminantes poderia ser facilmente detectada através da análise de algumas dessas propriedades.

Este trabalho concentrou-se na análise de amostras de gasolina provenientes de diversas fontes, tais como postos locais e o Laboratório de Combustíveis e Lubrificantes da UFC, e na comparação dessas amostras com outros líquidos, como solventes, aguarrás, óleo diesel, água, álcool etílico, acetona, metanol, etc. As técnicas utilizadas foram as espectroscopias nas faixas de rádio-freqüência -- RF -- e de microondas.

Para as freqüências mais baixas -- na faixa de RF --, foram analisadas as constantes dielétricas e o fator de perda de cada amostra -- sendo que para algumas delas foram feitas também medidas de ganho e fase. Na faixa de microondas, foram realizados ensaios para a medição do parâmetro de transmissão. Esses ensaios fornecem subsídios para a análise da atenuação imposta pelo material.

A sensibilidade desses métodos parece indicar que sua utilização para uma análise preliminar da qualidade de combustíveis é bastante viável, tornando possível a verificação em campo das amostras coletadas diretamente nos postos. Esse procedimento levaria a uma maior velocidade de resposta dos meios de fiscalização na maioria das tentativas de fraude e proporcionaria uma diminuição da carga de utilização dos laboratórios, que empregam as metodologias ditas ``tradicionais'', acarretando uma diminuição nos custos totais envolvidos.
