% $Id: resumo.tex,v 1.1 2003/04/10 23:12:59 gweber Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Resumo	
%% Copyright 2003 Dehon Charles Regis Nogueira.
%% Este documento é distribuído nos termos da licença
%% descrita no arquivo LICENCA que o acompanha.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{resumo}

% Apresentação concisa dos pontos relevantes, dando uma visao rapida e
% clara do conteúdo do trabalho.

Neste trabalho foram realizadas medidas de constante dielétrica e perda, através da técnica de espectroscopia de impedância, e do parâmetro de transmissão, pela técnica de espectroscopia de microondas, de várias amostras de gasolina C -- que possui álcool etílico em sua composição, ao contrário da gasolina A que é isenta de álcool -- e de outros líquidos, utilizando uma célula de combustível. Foram coletadas 3 amostras de gasolina C de 5 postos de combustível situados no município de Fortaleza. Entre cada uma das três coletas, houve um período aproximado de 2 meses. A partir dos dados obtidos pelos dois métodos citados, foram elaboradas curvas de atenuação. Além das amostras dos postos locais, também foram estudadas algumas outras provenientes do Laboratório de Combustíveis e Lubrificantes da UFC, o LCL. Cada uma dessas amostras possui um laudo, o qual descreve suas especificações segundo diversos parâmetros normatizados, cujos resultados foram comparados com o que foi observado através das técnicas de medidas elétricas. Realizou-se, ainda, o estudo de 3 misturas de líquidos: gasolina C com álcool etílico hidratado, gasolina C com solvente aguarrás e álcool etílico com água destilada. O comportamento das propriedades elétricas dessas misturas foi analisado e comparado com modelos teóricos existentes na literatura. Além da gasolina C, os seguintes derivados de petróleo também tiveram suas propriedades elétricas analisadas: uma amostra de óleo diesel, duas amostras de marcas diferentes de querosene, uma de solvente comercial, uma de gasolina tipo A e uma amostra de aguarrás. %Foi comparado, ainda, o valor do parâmetro de transmissão de uma amostra de gasolina medido com a célula de combustíveis da UFC com o valor obtido com outra amostra medido com a utilização da célula de combustíveis da UFPe.

\end{resumo}
